中產潔癖容不了負面情緒 許寶強︰ 不能談自殺是一種情緒抑壓

「談自殺係唔容易……」，嶺南大學文化研究系客席副教授許寶強劈頭就說。

許寶強說，在現今社會對於「自殺」有着種種的禁忌。「有說法是，不要談論自殺，因為是變相鼓勵這樣的行為」。然而，當這樣的念頭或被命名為「負面」的情緒無處安放時，無法發展出相應的語言去理解及談論，這樣的社會，會否在掩耳盜鈴？

在此之前，2014年教育局提倡生涯規劃，終身學習，應付全球化的競爭。陸續發生學童自殺事件後，2016年三月，政府成立了「防止學生自殺委員會」，在最終報告裡，其中一項建議促進學生的心理健康是透過「灌輸正面的價值觀及培養積極主動的態度和技巧，以面對個人成長的挑戰，從而提高學生應對逆境的適應力和抗逆能力」，報告當中，多次提及「正面」的字眼。

「點解會相信這種方式是能夠解決到問題？我猜想跟中產社會的『潔癖』或『純潔』有關，不太容得下所謂的『負面思維』。」許寶強近年研究情感理論（Affect Theory），看到在現今世代裡，各種跟情緒有關的現象，既有個人的因素，也跟整個社會的時代脈絡脫離不了關係。

他認為，真正開放的討論，應該是把所有情緒一視同仁地對待。

不容許失敗的社會
任教大學，接觸一羣又一羣年輕人，許寶強發現，現在的年輕人面對最大的困難是不知道自己想怎樣。

「剛剛上完課，跟學生聊天，他們在說自己的故事，例如過去十二年都知道要考大學，但進入大學後，卻不知道以後的方向。因為缺乏了外界給予一個的清晰的guildline，以往只為應付外面的要求，在不斷延後的希冀裡，甚至忘記了自己是可以去generate自己的希冀。」

偏偏在這樣的狀態，又遇上了一種正向思維︰「就是不讓你失敗，不讓你沮喪，踫上任何情緒都要去克服，就像殺滅細菌那樣。」許寶強說，不只是青年，也是不同的年齡階層都在面對相似的處境︰「我猜這是為何當下的人精神壓抑這麼大。」

因為真實世界不是處於無菌的狀況，失敗原是常態，然而社會往往不斷歌頌精英主義下追求的所謂「成功」，而容不下失敗。在許寶強眼中，這是一種中產價值觀文化的呈現。

什麼令負面情緒講不出口？
「我說的中產不是經濟或收入上，而是價值觀上。」他解釋，即便基層，也可以有這樣的價值觀︰「這跟一種理想生活的想像有關，中產的理想生活通常係會比較orderly、有秩序，會相信憑個人的力量，可以達至這個心中的美好生活。這種對於成功的渴求，會導致人焦慮或者害怕失怕，甚至是苦悶的重要來源。如果在這樣的情況下去理解，就是為甚麼要把被命名為負面情緒的東西掃進垃圾底，對於美好將來的想像不太容得下這些。」

這也解釋了，為何「負面情緒」導向的彼岸，彷似永遠都是「正面情緒」。自殺，更似是「負面情緒」的一種極端的呈現，於是，對於這個話題，整個社會傾向於避而不談，「當有人想講自殺時，會有別人supress佢，話唔好講啦，但其實唔好講，會更加阻礙佢發展相關的話言能力去處理這種想自殺的情感狀態。也是對今天我們無法講情緒、正向思維的一個困局，正向思維阻礙了我們去capture反思負面思維的語言能力發展。」

因為語言有限制，許多情感是無法宣之於口，唯有嘗試透過傾談，才有可能發展一些語言，去理解人的狀態。